\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=italian, english]{babel}
\usepackage{bookmark}
\usepackage[a4paper, total={6in, 9in}]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\newcommand*{\field}[1]{\mathbb{#1}}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1.5cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\begin{document}
	\title{Formulario Fenomeni Ondulatori}
	\author{Marco Caporale}
	\date{}
	\maketitle
\section{Matematica}
	\begin{itemize}
		\item $z = r e^{i \varphi} = x + iy = r(\cos \varphi + i \sin \varphi)$ Rappresentazioni del numero complesso $z$
		\item $z^*=\overline{z} = r(\cos \varphi - i \sin \varphi)$ Complesso coniugato
		\item $z_1 z_2 = r_1 r_2 e^{i (\varphi_1 +\varphi_2)}$ Prodotto fra numeri complessi
		\item $z_1/z_2 = \frac{r_1}{r_2} e^{i (\varphi_1 -\varphi_2)}$ Rapporto fra numeri complessi
		\item $z^n = r^n e^{in \varphi} = r^n [\cos n\varphi + i \sin n \varphi]$ Potenza di numero complesso
		\item $(\cos \alpha + i \sin \alpha)^n = (\cos n \alpha + i \sin n \alpha)$ Identità di de Moivre
		\item $x = \Re (z)$ Parte reale del complesso
		\item $\cos \varphi = \frac{e^{i \varphi}+e^{-i \varphi}}{2}$ Rappresentazioni complesse di seno e coseno\\
		$\sin \varphi = \frac{e^{i \varphi}-e^{-i \varphi}}{2i}$
		\item Operatore lineare $\hat{L}(x)$\\
		$\rightarrow \forall x,y; \hspace{3mm} \hat{L}(x+y)=\hat{L}(x) +\hat{L}(y)$\\
		$\rightarrow \forall x, \forall a; \hspace{2mm} \hat{L}(ax)= a\hat{L}(x)$
		\item Integrali notevoli di seni e coseni; $T$ periodo; $n,m \in \field{N}$ \\
		$\int_{0}^{T} \cos(n \omega t) \cos (m \omega t)dt = \frac{T}{2} \delta_{nm}$\\
		$\int_{0}^{T} \sin(n \omega t) \sin (m \omega t)dt = \frac{T}{2} \delta_{nm}$\\
		$\int_{0}^{T} \sin(n \omega t) \cos (m \omega t)dt = 0$
		\item Serie di Fourier, $f(t)$ limitata, periodica di periodo $T$\\
		$f_N(t)=a_0+\sum_{n=1}^{+ \infty} [a_n \cos n \omega t+b_n \sin n \omega t]$\\
		$a_0 = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t) dt$\\
		$a_n = \frac{2}{T} \int_{0}^{T} f(t) \cos n \omega t dt$\\
		$b_n = \frac{2}{T} \int_{0}^{T} f(t) \sin n \omega t dt$
		\item Serie complessa di Fourier\\
		$f(t)=\sum_{n=-\infty}^{+ \infty} c_n e^{in \omega t}$\\
		$c_n=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t) e^{-in \omega t}dt$
		\item Trasformata e antitrasformata di Fourier\\
		$\tilde{f}(\omega)=\int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i \omega t} dt$\\
		$f(t)=\frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} \tilde{f}(\omega) e^{i \omega t} d\omega$
		
		
	\end{itemize}
	
\section{Oscillazioni Lineari}
	%\subsection{Introduzione}
	\begin{itemize}
		\item $\overrightarrow{F} = -k \overrightarrow{x}$ Legge di Hooke
		\item $\ddot{x} + \omega_0^2 x = 0 $ Moto armonico semplice\\
		$x(t) = l \cos (\omega_0 t + \varphi_0)$ Equazione oraria\\
		$l = \sqrt{x_0^2 + \frac{v_0^2}{\omega_0^2}} $\\
		$\varphi_0 = -\arctan(\frac{v_0}{\omega_0 x_0})$ \\
		$T = \frac{2 \pi}{\omega_0} = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$\\
		(Nel caso del circuito LC avremo $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$)\\
		$z(t)=c_1 e^{i \omega_0 t }+ c_2 e^{-i \omega_0 t}$ Soluzione dell'equazione differenziale
		\item $\ddot{x} + \frac{\beta}{m} \dot{x} + \frac{k}{m}x$ Oscillatore armonico smorzato\\ %Vedere i moti smorzati
		$\Delta = \frac{\beta}{m}^2-4\frac{k}{m}$\\
		$\lambda_{1,2}=\frac{1}{2}(-\frac{\beta}{m}\pm \sqrt{\Delta})$\\ \\
		$\rightarrow \Delta > 0$ Moto sovrasmorzato\\
		$x(t)=c_1e^{-|\lambda_1|t}+c_2e^{-|\lambda_2|t}$\\ \\
		$\rightarrow \Delta=0$ Moto smorzato critico $\lambda_1=\lambda_2=-\frac{\beta}{2m}= -\eta$\\
		$x(t)=(c_1+c_2t)e^{-\eta t}$\\ \\
		$\rightarrow \Delta <0$ Moto oscillatorio smorzato $\lambda_{1,2}=\frac{1}{2}(-\frac{\beta}{m}+i\sqrt{|\Delta|})=-\eta \pm i \omega$\\
		$x(t)=c_1e^{-\eta t+i \omega t}+c_2e^{-\eta t-i \omega t}=e^{-\eta t}(D_1 \cos \omega t + D_2 \sin \omega t)=Ae^{-\eta t} \cos(\omega t + \phi_0)$\\
		$x(t)=A_0e^{-\frac{t}{2 \tau}} \cos(\omega t + \varphi_0)$ avendo usato $\tau = \frac{1}{\gamma}=\frac{m}{\beta}$
		\item Oscillazioni forzate  $x(t)=x_{omo}(t)+x_{part}(t)$\\
		Forzante periodica\\
		$A=\frac{F_0/m}{(-\Omega^2+\omega_0^2)+i\gamma \Omega}=\frac{F_0}{\chi}=\frac{F_0}{i \Omega Z_m}$ ampiezza oscillazione da forzante periodica di pulsazione $\Omega$\\
		$\delta = \arctan\frac{\gamma \Omega}{\omega^2_0-\Omega^2}$\\
		$z(t)=\frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2}}e^{i(\Omega t-\delta)}$\\
		$x(t)=\Re(z(t))=\frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2}} \cos(\Omega t-\delta)$\\
		$\dot{x(t)}=\Re(\dot{z(t)})=-\frac{F_0 \Omega}{m\sqrt{(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2}} \sin(\Omega t-\delta)$\\
		Andamenti caratteristici della soluzione stazionaria (particolare)\\
		$\rightarrow \Omega << \omega_0$\\
		$A\simeq \frac{F_0}{m \omega_0^2}= \frac{F_0}{k}$; $\delta \simeq0$\\
		$x(t)=\frac{F_0}{k}\cos\Omega t$ in fase con la forzante\\
		$\rightarrow \Omega >> \omega_0$\\
		$A\simeq \frac{F_0}{m \Omega^2}$; $\delta \simeq \pi$\\
		$x(t)=-\frac{F_0}{m \Omega^2}\cos\Omega t$ in opposizione di fase con la forzante\\
		$\rightarrow \Omega \approx \omega_0$\\
		$A\simeq \frac{F_0}{\beta \Omega}$; $\delta \simeq \frac{\pi}{2}$\\
		$x(t)=\frac{F_0}{\beta \omega_0}\sin\Omega t$ in quadratura di fase con la forzante\\ %non sono sicuro dell'omega a denominatore
		\item $Z_m=\frac{f(t)}{\dot{z}(t)}$ Impedenza meccanica
		\item $R(\Omega)=\frac{(\gamma \Omega)^2}{(\omega^2_0-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2}$ Funzione di risposta
		\item $Q=\frac{\omega_0}{\gamma}$ Fattore di qualità\\
		RLC serie $Q = \frac{1}{R} \sqrt{\frac{L}{C}}$,\hspace{5mm} RLC parallelo $Q = R \sqrt\frac{C}{L}$
		\item $x(t)= \frac{F_0/m}{\sqrt{(\omega_0^2 -\Omega^2)^2 + (\gamma \Omega)^2}} \cos(\Omega t-\delta) = |A| \cos(\Omega t -\delta)=A_{el} \cos \Omega t + A_{ass} \sin\Omega t$\\
		$A_{el}(\Omega)=\frac{F_0 (\omega_0^2-\Omega^2)}{m[(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2]}$ Ampiezza elastica\\
		$A_{ass}(\Omega)=\frac{F_0 \gamma \Omega}{m[(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(\gamma \Omega)^2]}$ Ampiezza assorbitiva\\
		
	\end{itemize}

\section{Onde Meccaniche}
 \begin{itemize}
 	\item $\frac{\partial^2 \xi}{\partial x^2}=\frac{1}{v^2} \frac{\partial^2 \xi}{\partial t^2}$ Equazione delle onde di D'Alembert
 	\item $\frac{\partial^2 \xi}{\partial x^2}=\frac{\mu}{T} \frac{\partial^2 \xi}{\partial t^2}$ Onda su corda, dati $\mu$ densità della corda e $T$ tensione della corda
 	\item $\xi(x,t)=A \sin(kx \mp \omega t)$ Onde Armoniche\\
 	$\xi(x,t)=A \cos(kx \mp \omega t)= \Re(Ae^{i(kx \mp \omega t)})$
 	\item $v=\sqrt{\frac{T}{\mu}}$ Velocità delle onde meccaniche su corda
 	\item $v_f = \frac{\omega}{k} (=v)$ Velocità di fase, $v$ è quella di eq. D'Alembert
 	\item $\lambda = \frac{2 \pi}{\omega}v=v T_p$ Relazione lunghezza d'onda $\lambda$, periodo $T_p$, pulsazione $\omega$ e velocità $v$
 	\item $\omega(k)=f(k)$ Relazione di dispersione\\
 	$\omega(k) = v_f k$ Mezzi non dispersivi $\rightarrow$ eq. di D'Alembert è esatta\\
 	$\omega(k) \neq v_f k$ Mezzi dispersivi $\rightarrow$ eq. di D'Alembert prima approssimazione
 	\item $\xi(x,t)=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}[c_ne^{i(k_nx-\omega_nt)}+d_ne^{i(k_nx+\omega_nt)}]$\\
 	Generalizzazione serie di Fourier complessa con onde progressive e regressive
 	\item \textbf{Onde progressive su corda}
 	\item $\frac{\partial \xi}{\partial t}=-v \frac{\partial \xi}{\partial x}$ Relazione derivate parziali per onda progressiva
 	\item $F_y = -T \frac{\partial \xi}{\partial x}|_{x=0}= +\frac{T}{v} \frac{\partial \xi (0,t)}{\partial t}$ Deformazione all'inizio della corda
 	\item $Z=\frac{F_y(t)}{v_c(t)}$ Impedenza meccanica della corda\\
 	$Z=\frac{T}{v}=T \sqrt{\frac{\mu}{T}}=\sqrt{T \mu}$
 	\item $P(x,t)=-T \frac{\partial \xi}{\partial x} \frac{\partial \xi}{\partial t}=-T \frac{\partial \xi(x,t)}{\partial x} \frac{\partial \xi(x,t)}{\partial t}$ Potenza nella corda\\
 	$P(x,t)=-T \frac{\partial \xi}{\partial x} \frac{\partial \xi}{\partial t}=\frac{T}{v}(\frac{\partial \xi(x,t)}{\partial t})^2 =Tv(\frac{\partial \xi(x,t)}{\partial x})^2$\\
 	$P(x,t)=Z(\frac{\partial \xi(x,t)}{\partial t})^2$ Formula valida per le onde meccaniche
 	\item $u_K(x,t)=\frac{1}{2}\mu(\frac{\partial \xi}{\partial t})^2$ Densità lineare di energia cinetica\\
 	$u_P(x,t)=\frac{1}{2}T(\frac{\partial \xi}{\partial x})^2$ Densità lineare di energia potenziale\\
 	$u_K(x,t)=u_P(x,t)$\\
 	$u(x,t) = u_K(x,t)+u_P(x,t) =2u_K(x,t)=2u_P(x,t)$ Densità lineare energia meccanica onda\\
 	$P(x,t)=v u(x,t)$ Legame potenza ed energia trasmessa
 	\item Onde di trasporto Potenza ed Energia per onde meccaniche\\
 	$\frac{\partial^2 P(x,t)}{\partial x^2}=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2P(x,t)}{\partial t^2}$\\
 	$\frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2}=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2u(x,t)}{\partial t^2}$\\
 	Mediate sul periodo\\
 	$\langle P(x,t) \rangle =\frac{1}{T_P} \int_{0}^{T_P}P(x,t)dt=\frac{1}{2}Z \omega^2 A^2 \neq 0$\\
 	$\langle u(x,t) \rangle =\frac{1}{T_P} \int_{0}^{T_P}u(x,t)dt=\frac{1}{2}\mu \omega^2 A^2 \neq 0$\\
 	Energia trasportata in un periodo ($v T_P=\lambda, \lambda \mu =m$)\\
 	$E=\int_{0}^{T_P}P(x,t)dt=\frac{1}{2}m \omega^2 A^2$ \hspace{5mm} (Uguale a quella dell'oscillatore armonico)
 	\item Intensità per onde periodiche\\
 	$I=\frac{E(\Delta t)}{\Delta t}$\\
 	Per corda ed enti unidimensionali\\
 	$I=\frac{1}{T_P}\int_{0}^{T_P}P(x,t)dt=\langle P \rangle= \langle Z(\frac{\partial \xi (x,t)}{\partial t})^2 \rangle $ ($=\frac{1}{2}Z\omega^2 A^2$ Per onda armonica)\\
 	$I=\frac{1}{T_P} \int_{0}^{T_P} P(x,t) d t= \frac{1}{2} Z \sum_{n=-1}^{+\infty} \omega_n^2 (a_n^2+b_n^2)$\\
 	$I=\sum_{n=1}^{+\infty} I_n$ con $I_n=\frac{1}{2}Z\omega_n^2(a_n^2+b_n^2)$; $I_n$ spettro di potenza dell'onda
 	\item Onde su corda con discontinuità di Z ($Z_1\neq Z_2$), $i$ onda incidente, $t$ trasmessa, $r$ riflessa\\
 	$A_t=\frac{2Z_1}{Z_1+Z_2}A_i$\\
 	$A_r=\frac{Z_1-Z_2}{Z_1+Z_2}A_i$\\
 	$I_i=I_t+I_r$ Conservazione energia\\
 	$T=\frac{I_t}{I_i}=\frac{4Z_1 Z_2}{(Z_1+Z_2)^2}$ Coefficiente di trasmissione\\
 	$R=\frac{I_r}{I_i}=(\frac{Z_1-Z_2}{Z_1+Z_2})^2$ Coefficiente di riflessione
 	
 	\item \textbf{Onde acustiche} 
 	\item $\rho(x,t)-\rho_0 =-\rho_0(\frac{\partial \xi}{\partial x})_x $ Variazione di densità al passaggio dell'onda di compressione
 	\item $\frac{\partial^2 \xi}{\partial x^2}=\frac{\rho_0}{\gamma P_0} \frac{\partial^2 \xi}{\partial t^2}$ Eq. D'Alembert per onda acustica
 	\item $\sqrt{\frac{\gamma P_0}{\rho_0}}$ Velocità onda acustica
 	\item $\frac{\partial^2 \rho}{\partial x^2}=\frac{\rho_0}{\gamma P_0} \frac{\partial^2 \rho}{\partial t^2}$ Onda di densità associata\\
 	$\frac{\partial^2 p}{\partial x^2}=\frac{\rho_0}{\gamma P_0} \frac{\partial^2 p}{\partial t^2}$ Onda di pressione associata
 	\item $Z=\frac{\gamma P_0}{v}=\sqrt{\gamma P_0 \rho_0}$ Impedenza acustica specifica\\
 	$\delta p=Z \frac{\partial \xi}{\partial t}$ Relazione causa-effetto fra passaggio dell'onda e variazione di pressione
 	\item $I=\langle\frac{\mathcal{P}}{S}\rangle=\langle Z(\frac{\partial \xi}{\partial t})^2\rangle$ Intensità dell'onda acustica (attenzione ha udm diversa da onda su corda)
 	\item $\beta_s =10\log_{10}\frac{I}{I_0}$ Livello sonoro in deciBel
 	\item Interferenza per onde con stesso $\omega$ (\textit{Onde coerenti}); ampiezze $A_1$, $A_2$; seconda onda sfasata di $\varphi_0$\\ \\
 	$\xi(x,t)=\xi_1(x,t)+\xi_2(x,t)=\Re(Ae^{i\varphi_0}e^{i(kx-\omega t)})$\\
 	con $A=|A_1+A_2 e^{i\varphi_0}|=\sqrt{A_1^2+A_2^2+2A_1A_2\cos\varphi_0}$\\
 	$2A_1A_2\cos\varphi_0$ \hspace{0.4cm} Termine d'interferenza\\
 	$I=I_1+I_2+2\sqrt{I_1I_2}\cos\varphi_0$ \hspace{0.4cm} Intensità onda risultante
 	\item Battimenti\\
 	Onde con stessa ampiezza ($A$); pulsazioni simili ($\omega_1 \approx \omega_2$); numeri d'onda simili ($k_1 \approx k_2$)\\
 	$\Delta k = \frac{k_2-k_1}{2} \hspace{0.6cm} \Delta \omega = \frac{\omega_2 - \omega_1}{2} \hspace{0.6cm} k_0 = \frac{k_2+k_1}{2} \hspace{0.6cm} \omega_0 = \frac{\omega_2 + \omega_1}{2}$\\
 	$\xi(x,t)=2A\cos(\Delta k x-\Delta \omega t)\cos(k_0 x-\omega_0t)$\\
 	$2A\cos(\Delta k x-\Delta \omega t)$ \hspace{0.4cm} Componente \textit{modulante}\\
 	$\cos(k_0 x-\omega_0t)$ \hspace{0.4cm} Componente \textit{portante}\\
 	$v_f=\frac{\omega_0}{k_0}$ \hspace{0.4cm} Velocità di fase\\
 	$v_g=\frac{\Delta \omega}{\Delta k} =\frac{d\omega}{dk}$ \hspace{0.4cm} Velocità di gruppo\\
 	Per mezzi non dispersivi $v_f=v_g$; per mezzi dispersivi $v_f\neq v_g$ (generalmente osserviamo $v_g<v_f$)
 	\item Effetto doppler (S sorgente, R ricevente; in avvicinamento)\\ 
 	$f_R=f_m(1+\frac{v_R}{v_m})=f_S\frac{1+\frac{v_R}{v_m}}{1-\frac{v_S}{v_m}}=f_S \frac{v_m + v_R}{v_m-v_S}$ \\
 	(dove $v_m$ velocità onda nel mezzo)
 	\item Generalizzazione in  3D\\
 	$\nabla^2 \xi(\overrightarrow{r},t)=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 \xi(\overrightarrow{r},t)}{\partial t^2}$ D'Alembert\\
 	$\xi(\overrightarrow{r},t)=f(\hat{u}  \cdot \overrightarrow{r}-vt)$ Onde piane\\
 	$\xi(\overrightarrow{r},t)=A\cos(k\hat{u}\cdot \overrightarrow{r}-\omega t)$ Onde armoniche piane (vale principio sovrapposizione)\\
 	$\overrightarrow{k}=k \hat{u}$ Vettore d'onda
 	$k=\frac{\omega}{v}$ Numero d'onda
 	\item Onde sferiche (passaggio alla rappresentazione polare) $(x,y,z,t)\rightarrow(r,\theta,\varphi,t)$\\
 	$\xi(\overrightarrow{r},t)=\xi(r,\theta,\varphi,t)=\frac{f(r\mp vt)}{r}Y^m_l(\theta, \varphi)$\\
 	$f(r-vt)=A\cos (kr-\omega t+\alpha)$ Onde armoniche sferiche\\
 	Periodicità temporale $T_p =\frac{2\pi}{\omega}$\\
 	Periodicità spaziale scala con $\frac{1}{r}$, abbiamo pseudoperiodo $\lambda = \frac{2\pi}{k}$\\
 	
 	
 \end{itemize}	


\section{Onde Elettromagnetiche}
\section{Ottica}

Se il formulario ti è piaciuto considera di supportarmi con una donazione al link \href{paypal.me/gorsedh}{paypal.me/gorsedh}
\end{document}